% Created 2019-07-25 jeu. 15:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\author{Pierre Wulles}
\date{\today}
\title{Étude des propriétés du c\oe ur pré-stellaire L1498}
\hypersetup{
 pdfauthor={Pierre Wulles},
 pdftitle={Étude des propriétés du c\oe ur pré-stellaire L1498},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{figure*}[!h]
\[
\includegraphics[width=\textwidth,height=4cm]{bande.png}
\]
  \caption{Cartes de L1498 à différentes longueurs d'ondes, 1.25mm n'est pas représenté car peu exploitable.}
\end{figure*}
\section{Introduction}
\label{sec:org74bf970}
Ce rapport présente un résumé du travail que j’ai effectué lors de mon
stage à l’IPAG pendant l’été 2019 sous la direction de Pierre
Hily-Blant. J’ai eu pour objet d’étude principal un c\oe ur
pré-stellaire : L1498. En utilisant différentes méthodes d’analyse
d’images et de modélisation j’ai dû déterminer plusieurs paramètres
propres à ce corps.

\section{C\oe ur pré-stellaire}
\label{sec:org168b832}
\subsection{Definition}
\label{sec:org4e5b634}
C\oe ur pré-stellaire est le raccourci fréquemment employé pour
désigner un c\oe ur pré-(proto)-stellaire, c’est-à-dire un amas de gaz
et de poussières en équilibre viriel qui peut former une étoile. Ces
c\oe urs sont principalement constitués d’hydrogène et d’hélium et
leurs luminosité provient principalement de l'émission des
poussières.\cite{starformation}. Plusieurs paramètres sont
aujourd’hui à l’étude au sein de ces c\oe urs, température, densité de
colonne (le nombre d’atomes par unité de surface) mais aussi leur
composition chmique. On s’intéresse également au profil de la densité au sein
du c\oe ur.

\subsection{L1498}
\label{sec:org57cb525}
L1498 est un c\oe ur pre-stellaire situé dans la constellation du
Taureau. Les informations sur ce c\oe ur proviennent de trois
sources : les satellites Herschel (250µm, 350µm et 500µm) et
Planck\cite{PlanckCollab} (100µm, 550µm et 850µm) ainsi que la caméra
double bande Nika 2 (1,25mm et 2mm) qui possède l'avantage de
conserver les basses fréquences spatiales. Ce c\oe ur a déjà été
étudié dans le passé \cite{TafallaL1498,victor} mais les cartes à 1mm
et 2mm sont des données récentes et l’objectif de ce stage est la
mesure de certains paramètres à l’aide de ces données inédites.
\section{Propriétés des poussières (\(T\), \(\beta\))}
\label{sec:org1a66197}
\subsection{Extraire les intensités des cartes}
\label{sec:orgd1ca323}
Les cartes que l’on obtient sont des fichiers FITS, un format de
données contenant des images et des en-têtes. J’ai écrit un script qui
convolue les cartes par une gaussienne large de \(d\) arcsec ou \(d\)
représente la taille approximative du beam, puis détermine le maximum
d'intensité (d’autres méthodes ont été utilisés). On répète ensuite
l’opération sur chaque carte et on obtient un graphique
Intensité[longueur d’onde]. Toutes les données sont converties en
MJy/sr (depuis le mJy/beam) car les beams des appareils sont différents.

\subsection{Modélisation de l'émission des poussières au pic d'intensité}
\label{sec:org6f56f95}
Dans un premier temps, j'ai étudié l'émission des poussières à la
position du pic d'intensité.

Une première supposition concernant l’émission du c\oe ur
pre-stellaire est un comportement de corps noir :

\begin{align} B_{\nu}(T) = \frac{2h\nu^3}{c^2}\frac{1}{e^{\frac{h\nu}{k_BT}} -1} \end{align}

Il apparaît très vite que cette modélisation n’est pas suffisante. En
effet, un rapide calcul montre que l’on devrait obtenir des valeurs de
l’ordre de \(10^4\) Mjy/sr or les mesures sont 100 fois inférieures. On
modifie donc le modèle pour en faire un corps gris, en intégrant
l'équation de tranfert et en supposant \(T\), la température des
poussières, constante. L'intensité spécifique émise par les
poussières, à la fréquence \(\nu\), devient:
\begin{align} I_{\nu}(T) = B_{\nu}(T)(1 - e^{-\tau_{\nu}}) \end{align}
où
\begin{align} \tau_{\nu} = 2.8 N_H \kappa_{\lambda} m_H\end{align}
est l'opacité des poussières. Elle est proportionnelle à la densité de
colonne totale \(N_H\) et à la section efficace par unité de masse de
gaz et poussière (cm\(^{\text{2}}\)/g) :
\begin{align} \kappa_{\lambda} = \kappa_{250}\left(\frac{\lambda}{\lambda_{250}}\right)^{-\beta} \end{align}

On choisit de prendre \(\kappa_{250} = 0.09\) cm\(^{\text{2}}\)/g. Maintenant que
l’odre de grandeur est le bon, on effectue une régression sur les
données en utilisant l’algorithme de Levenberg-Macquart (dans
\texttt{Gnuplot}). J'ai obtenu les résultats suivants :
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graybody2706.png}
\end{center}
\begin{verbatim}
Final set of parameters  Asymptotic Standard Error
=======================  =========================
NH (m^-2)  = 7.5806e+26  +/- 1.791e+26    (23.63%)
T  (K)     = 10.1559     +/- 0.4401       (4.333%)
beta       = 2.37752     +/- 0.1491       (6.271%)
\end{verbatim}
Les valeurs de \(\beta\) et \(N_H\) sont en accord avec la littérature sur
le sujet\cite{starformation, victor}, le point à 2mm a permis de fixer
la valeur de beta (domaine Rayleigh-Jeans haute longueur d'onde, basse
température: \(\tilde B \propto \nu^{-(2+\beta)}\)).
\section{Profil de densité}
\label{sec:org6829d1a}
Pour aller plus loin dans l'analyse, j'ai utilisé les cartes aux
différentes longueurs simultanément pour contraindre la structure
spatiale de la source, en particulier son profil de densité
\(n(r)\). Pour le profil de densité, la théorie suggère
\cite{starformation} la forme:
\begin{align}n(x) = \frac{n_0}{1+\left(\frac{x}{x_0}\right)^{\alpha}}\end{align}

\subsection{Extraction des données}
\label{sec:orgc11f5d2}
Bien que l'approximation sphérique présente des limites évidentes,
dans une première étape, j'ai ignoré les déviations à la géométrie
sphérique. On supposera donc que le c\oe ur est sphérique. J'ai établi
le profil radial d'intensité de la poussière aux différentes longueurs
d'onde, \(I_\nu(r)\), en mesurant l'intensité moyenne dans des anneaux
concentriques autour du pic. Ce profil radial d'intensité est comparé
au profil de densité de colonne théorique obtenu en intégrant la
densité le long de chaque ligne de visée. La fonction \(x\mapsto n(x)\)
n'ayant pas de primitives connues pour \(\alpha\). l'intégrale est
calculée numériquement. L'exploration de l'espace des paramètres
utilise une méthode MCMC.
\subsection{MCMC}
\label{sec:org1632811}
Cette classe d’algorithme\cite{mackay} permet d’explorer un espace
des paramètres de grandes dimensions en utilisant le principe de la
marche aléatoire, le revers de la médaille étant un temps de calcul
important (20 minutes pour 1000 steps, 2 heures pour 5000 steps). Les
résultats obtenues sont les suivants :
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{alpha_mcmc.png}
\caption{\(\alpha\) (24 walkers et 2000 steps, burnin=1200)}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{beta_mcmc.png}
\caption{\(\beta\) (24 walkers et 2000 steps, burnin=1200)}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{alpha_walkers.png}
\caption{Les 350 premières étapes, la convergence est assez rapide.}
\end{figure} Comme on explore tout l'espace des paramètres
on peut même avoir des estimations pour \(T\), \(\beta\) \ldots{}:

Dans le tableau suivant j'ai résumé les valeurs des paramètres
auxquelles je me suis intéressé. On peut distinguer la température au
centre de la température extérieure. Pour L1521e, les 5 cartes
utilisées étaient à 250, 350,500, 850 et 1300 \(\mu m\).
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Paramètres du c\oe ur pré-stellaire & L1498 & L1521e\\
\hline
log(\(n_0\)) & \(5.54\pm 0.06\) & \(5.07\pm 0.06\)\\
\(r_0\) & \(38\pm3\)'' & \(24\pm 1\)\\
\(\alpha\) & \(2.18\pm0.06\) & \(2.38\pm 0.06\)\\
\(T_0\) & \(8.0\pm0.3\) & \(12.5\pm 0.4\)\\
\(T_{\mathrm{ext}}\) & \(12.2\pm0.2\) & \(16.9\pm 0.6\)\\
\(\beta\) & \(2.14\pm0.03\) & \(1.78 \pm 0.06\)\\
\end{tabular}
\end{center}


\section{Conclusion}
\label{sec:orgba9cc40}
La conclusion est double, non seulement nous avons maitenant une
valeur plus « sûre » pour les paramètres beta et alpha mais il est
également facile d’appliquer la méthode à d’autres c\oe urs
pre-stellaires, je me suis ainsi occupé à la fin de mon stage des c\oe
urs L1521E et L1512\cite{TafallaL1521e, Makiwa}. Le code développé
pour le MCMC a été modifié pour être réutilisable facilement sur
d'autres jeu de doonnées. Ce stage fut une bonne découverte du monde de la
recherche fondamentale, il m’a permis de découvrir à la fois l’aspect
technique du métier mais aussi l’aspect social, le fonctionnement d’un
groupe de recherche. Quelques problème techniques liés au pipeline de
production du boitier d’acquisition ont pu montrer que la pratique est
souvent assez éloigné de la théorie. Enfin dans une démarche de
reproductibilité scientifique, tous les codes que j’ai écrit pendant
ce stage sont disponibles sur un dépôt \href{https://gitlab.com/starcluster/internship-2019-programs-and-scripts}{Gitlab}.

\section{Remerciements :}
\label{sec:org9488df3}
Pierre Hily-Blant : pour son encadrement, sa motivation et ses réponses à mes nombreuses questions.

Nicolas Ponthieu : pour son aide dans la compréhension des données extraites de la caméra Nika 2.

Victor Magalhaes : pour son aide dans la mise en place de la méthode MCMC.
\bibliographystyle{siam}
\bibliography{refs_short}
\end{document}
